%Root Constitutive_equation_and_Isotropy.tex
\section{テンソル値関数の等方性}
	次に、テンソルからテンソルを返す写像(関数)の等方性について考える。
	
	一般に$n$階テンソルから$m$階テンソルへの写像を考えることができるが、(それは
	私の手に負えないので)ここでは$2$階テンソルから$2$階テンソルへの写像を特に考える。
	
	$2$階テンソル$\boldsymbol{t}$から$2$階テンソル$\boldsymbol{s}$を返す写像
	\begin{align*}
		\boldsymbol{t} \longmapsto \boldsymbol{s} = \boldsymbol{s}(\boldsymbol{t})
	\end{align*}
	は、一般に
	\begin{align}
		s_{ij}(\boldsymbol{t}) = C_{ij} + C_{ijkl} t_{kl} + C_{ijklmn} t_{kl} t_{mn} + \cdots \label{eqn.t_func}
	\end{align}
	と書くことができる。
	
	\subsection{等方テンソル値関数の定義}
		ここで、このテンソル値関数が等方的であるとは、任意の回転変換$\Omega_{ij}$について
		\begin{align}
			\Omega_{ik} \Omega_{jl} s_{kl} (t_{ab}) = s_{ij} (\Omega_{ac} \Omega_{bd} t_{cd}) \label{eqn.iso-func}
		\end{align}
		が成立することである\footnote{
                  関数を演算させてから回転変換を施したものと、
                  回転変換を施してから関数を演算させたものが
                  同じということ。
                  簡単のためベクトルを引数とするベクトル値関数を考えてみよう。
                  例えば$x$軸への射影演算は等方的な関数ではない。
                  実際に計算してみれば\eqn{iso-func}を満たさないことが
                  分かる（し、定義から$x$軸を特別扱いしているので等方的でないのは
                  明らか）。
                  一方、ベクトルの長さを$2$倍にするような関数は等方的である。
                }。
		相似変換で書けば
		\begin{align*}
			\boldsymbol{\Omega} \boldsymbol{s}(\boldsymbol{t}) \boldsymbol{\Omega}^{-1} = \boldsymbol{s}(\boldsymbol{\Omega} \boldsymbol{t} \boldsymbol{\Omega}^{-1})
		\end{align*}
		である。
	\subsection{等方テンソル値関数の表示}
		$\boldsymbol{s}(\boldsymbol{t})$が等方テンソル値関数であるとすると、
		\eqn{t_func}から、
		\begin{align*}
			\Omega_{ik} \Omega_{jl} s_{kl}(\boldsymbol{t}) = \Omega_{ik} \Omega_{jl} C_{kl} + \Omega_{ik} \Omega_{jl} C_{klmn} t_{mn} + \Omega_{ik} \Omega_{jl} C_{klmnop} t_{mn} t_{op} + \cdots
		\end{align*}
		および
		\begin{align*}
			s_{ij}(\boldsymbol{\Omega} \boldsymbol{t} \boldsymbol{\Omega}^{-1}) = C_{ij} + C_{ijkl} \Omega_{km} \Omega_{ln} t_{mn} + C_{ijklmn} \Omega_{km} \Omega_{ln} \Omega_{mg} \Omega_{nr} t_{mn} t_{gr} + \cdots
		\end{align*}
		であるので、各項比べると、$\boldsymbol{t}$の$1$次について
		\begin{align*}
			\Omega_{ik} \Omega_{jl} C_{kl} = C_{ij}.
		\end{align*}
		$\boldsymbol{t}$の$2$次について
		\begin{align*}
			\Omega_{ik} \Omega_{jl} C_{klmn} &= C_{ijkl} \Omega_{km} \Omega_{ln} \\
			\Omega_{ik} \Omega_{jl} C_{klmn} &= C_{ijop} \Omega_{om} \Omega_{pn}
		\end{align*}
		両辺に$\Omega_{qm} \Omega_{rn}$をかけて$m, n$で縮約をとると
		\begin{align*}
			\Omega_{ik} \Omega_{jl} \Omega_{qm} \Omega_{rn} C_{klmn} &= C_{ijop} \Omega_{om} \Omega_{pn} \Omega_{qm} \Omega_{rn} \\
			\Omega_{ik} \Omega_{jl} \Omega_{qm} \Omega_{rn} C_{klmn} &= C_{ijop} \Omega_{om} \Omega_{qm} \Omega_{pn}\Omega_{rn} \\
			\Omega_{ik} \Omega_{jl} \Omega_{qm} \Omega_{rn} C_{klmn} &= C_{ijop} \delta_{oq} \delta_{pr} \\
			\Omega_{ik} \Omega_{jl} \Omega_{qm} \Omega_{rn} C_{klmn} &= C_{ijqr}.
		\end{align*}
		同様に、$\boldsymbol{t}$の$3$次について
		\begin{align*}
			\Omega_{ai} \Omega_{bj} \Omega_{ck} \Omega_{dl} \Omega_{em} \Omega_{fn} C_{ijklmn} = C_{abcdef}.
		\end{align*}
		すなわち、各係数が全て等方テンソルであれば、$\boldsymbol{s}(\boldsymbol{t})$は等方的となることが
		解る。
		
		よって、以前に求めた等方テンソルの表式を各係数に代入すると
		\begin{align*}
			s_{ij}(\boldsymbol{t})
				&= A \delta_{ij} + (B \delta_{ij} \delta_{kl} + C \delta_{ik} \delta_{jl} + D \delta_{il} \delta_{jk}) t_{kl} \\
				&\hspace{1em} + (C_{1} \delta_{ij} \delta_{kl} \delta_{mn}
				+ C_{2} \delta_{ij} \delta_{km} \delta_{ln}
				+ C_{3} \delta_{ij} \delta_{kn} \delta_{lm}
				+ C_{4} \delta_{ik} \delta_{jl} \delta_{mn} \nonumber \\
				&\hspace{1em} + C_{5} \delta_{ik} \delta_{jm} \delta_{ln} 
				+ C_{6} \delta_{ik} \delta_{jn} \delta_{lm}
				+ C_{7} \delta_{il} \delta_{jk} \delta_{mn}
				+ C_{8} \delta_{il} \delta_{jm} \delta_{kn} \nonumber \\
				&\hspace{1em} + C_{9} \delta_{il} \delta_{jn} \delta_{km}
				+ C_{10} \delta_{im} \delta_{jk} \delta_{ln}
				+ C_{11} \delta_{im} \delta_{jl} \delta_{kn}
				+ C_{12} \delta_{im} \delta_{jn} \delta_{kl} \nonumber \\
				&\hspace{1em} + C_{13} \delta_{in} \delta_{jk} \delta_{lm}
				+ C_{14} \delta_{in} \delta_{jl} \delta_{km}
				+ C_{15} \delta_{in} \delta_{jm} \delta_{kl}) t_{kl} t_{mn} + \cdots \\
				&= A \delta_{ij} + (B \delta_{ij} t_{kk} + C t_{ij} + D t_{ji}) \\
				&\hspace{1em} + (C_{1} \delta_{ij} t_{kk} t_{mm}
				+ C_{2} \delta_{ij} t_{kl} t_{kl}
				+ C_{3} \delta_{ij} t_{kl} t_{lk}
				+ C_{4} t_{ij} t_{mm}
				+ C_{5} t_{il} t_{jl} \\
				&\hspace{1em} + C_{6} t_{il} t_{lj}
				+ C_{7} t_{ji} t_{mm}
				+ C_{8} t_{ki} t_{jk}
				+ C_{9} t_{ki} t_{kj}
				+ C_{10} t_{jl} t_{il} \\
				&\hspace{1em} + C_{11} t_{kj} t_{ik}
				+ C_{12} t_{kk} t_{ij}
				+ C_{13} t_{jl} t_{li}
				+ C_{14} t_{ki} t_{kj}
				+ C_{15} t_{kk} t_{ji}) \cdots
		\end{align*}
		を得る。
		
                \subsubsection{引数が対称テンソルの場合}

		ここで、$t_{ij}$が対称テンソル、つまり
		\begin{align*}
			t_{ij} = t_{ji}
		\end{align*}
		であると仮定すると、多少綺麗にまとめられて
		\begin{align*}
			s_{ij}(\boldsymbol{t})
				&= \clr{A + B t_{kk} + C_{1} t_{kk} t_{mm} + (C_{2} + C_{3}) t_{kl} t_{lk}} \delta_{ij} \\
				&\hspace{1em} + \clr{C + D + \lr{C_{4} + C_{7} + C_{12} + C_{15}} t_{kk}} t_{ij} \\
				&\hspace{1em} + \clr{C_{5} + C_{6} + C_{8} + C_{9} + C_{10} + C_{11} + C_{13} + C_{14}} t_{ik} t_{kj} \\
				&\hspace{1em} + \uwave{\cdots}
		\end{align*}
		となる。波線部の$8$階以上の項については、計算していないが\footnote{
			$8$階等方テンソルの独立成分は$91$個。
		}、$6$階までと同じように$\delta_{ij}$の組み合わせなので、
		\begin{align*}
			C_{ijklmnop} t_{kl} t_{mn} t_{op}
				&= (\cdots t_{kk} t_{ll} t_{mm} \cdots t_{kl} t_{kl} t_{mm} \cdots) \delta_{ij}
				+ (\cdots t_{kk} t_{ll} \cdots t_{kl} t_{kl} \cdots) t_{ij} \\
				&\hspace{1em} + (\cdots t_{ll} \cdots) t_{ik} t_{kj}
				+ (\cdots) t_{ik} t_{kl} t_{lj}
		\end{align*}
		という形になっていると考えられる。
		
		また、ここまで$A, B, C, C_{1}, \ldots$は暗黙的に定数のように考えていたが、これが
		$t_{(1)}, t_{(2)}, t_{(3)}$のような$\boldsymbol{t}$のテンソル不変量の関数であれば、
		$\boldsymbol{s}(\boldsymbol{t})$の等方性は保たれる。
		
		以上をまとめると、
		\begin{align*}
			s_{ij}(\boldsymbol{t}) &= \tilde{f} \delta_{ij} + \tilde{g} t_{ij} + \tilde{h} t_{ik} t_{kj} + \tilde{u} t_{ik} t_{kl} t_{lj} + \cdots \\
			(\boldsymbol{s}(\boldsymbol{t}) &= \tilde{f} \boldsymbol{E} + \tilde{g} \boldsymbol{t} + \tilde{h} \boldsymbol{t}^{2} + \tilde{u} \boldsymbol{t}^{3} + \cdots)
		\end{align*}
		という表式でも等方性は失われないことが解る。
		ここで、$\tilde{f}, \tilde{g}, \tilde{h}, \tilde{u}, \ldots$はテンソル不変量であり、一般に
		$t_{(1)}, t_{(2)}, t_{(3)}$の関数として書ける。
		\begin{align*}
			\tilde{f} = \tilde{f}(t_{(1)}, t_{(2)}, t_{(3)}), \ 
			\tilde{g} = \tilde{g}(t_{(1)}, t_{(2)}, t_{(3)}), \ldots
		\end{align*}

		ここで、Cayley-Hamiltonの定理\footnote{付録参照}
		\begin{align}
			\boldsymbol{t}^{3} - t_{\I} \boldsymbol{t}^{2} + t_{\II} \boldsymbol{t} - t_{\III} \boldsymbol{E} = \boldsymbol{0} \label{eqn.C-H}
		\end{align}
		を用いると、
		\begin{align*}
			\boldsymbol{t}^{3} = t_{\I} \boldsymbol{t}^{2} - t_{\II} \boldsymbol{t} + t_{\III} \boldsymbol{E}
		\end{align*}
		であるので、すなわち、$n \ge 3$での$\boldsymbol{t}^{n}$は全て
		$\boldsymbol{E}, \boldsymbol{t}, \boldsymbol{t}^{2}$で表すことができる\footnote{
			ここで、Cayley-Hamiltonの定理を考えると、$2$次までで表せるのは空間の次元$d = 3$だからである、
			という点は興味深い。つまり、$d = 4$であれば構成方程式は$4$変数関数$4$つの自由度を持ち、
			$d = 2$であれば$2$変数関数$2$つの自由度を持つ。
		}。
		
		よって、最終的に対称テンソルを引数とする等方なテンソル値関数$\boldsymbol{s}(\boldsymbol{t})$の最も一般的かつ簡潔な表示は
		\begin{align}
			s_{ij}(\boldsymbol{t}) &= f \delta_{ij} + g t_{ij} + h t_{ik} t_{kj} \label{eqn.easiest_rep} \\ 
			(\boldsymbol{s}(\boldsymbol{t}) &= f \boldsymbol{E} + g \boldsymbol{t} + h \boldsymbol{t}^{2}) \nonumber
		\end{align}
		となる。ここで$f, g, h$は$t_{(1)}, t_{(2)}, t_{(3)}$の関数で、
		\begin{align*}
			f = f(t_{(1)}, t_{(2)}, t_{(3)}), \ 
			g = g(t_{(1)}, t_{(2)}, t_{(3)}), \ 
			h = h(t_{(1)}, t_{(2)}, t_{(3)})
		\end{align*}
		である。つまり、対称$2$階テンソルを引数とする等方な$2$階テンソル値関数は
		$\{t_{(1)}, t_{(2)}, t_{(3)}\}$の$3$次元空間上の$3$つの関数$f, g, h$を決めれば、
		完全に決まる。

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Constitutive_equation_and_Isotropy"
%%% End: 